\chapter{Visionen und Ziele}
\label{cha:visi}

\paragraph{/V10/} Das Multicast Test Tool soll dazu beitragen die Hardware und
die Software eines Local-Area-Netzwerkes zu verifizieren um die Synchronit"at
und den Gleichlauf des Netzwerkes zu verbessern.

\paragraph{/V20/} Die Multicasting-Fähigkeiten einer Netzwerkinfrastruktur auf
einen Blick erfass- und validierbar machen.

\paragraph{/Z10/} Das Programm soll es den Benutzer erm"oglichen simultan
mindestens 30 Multicasts in einem Local-Area-Netzwerkes zu versenden und zu
empfangen und dabei die Geschwindigkeit, Empfangsintervalle sowie verlorene Pakete zu ermitteln.

\paragraph{/Z20/} Das Tool soll plattformunabhängig sein, um den Blick auf das
Netzwerk von verschiedenen Knoten aus zu ermöglichen.

\paragraph{/Z30/} Eine übersichtliche Oberfläche die sowohl Sender- als auch
Empfängerprogramm zusammenfasst soll eine schnelle Einarbeitung und klare
Bedienung ermöglichen.

\input{chapter/rahmenbedingungen.tex}

\input{chapter/kontextueberblick.tex}

\input{chapter/funktionaleanforderungen.tex}

\chapter{Qualit"atsanforderungen}
\label{cha:qual}

\begin{table}[htdp]
\caption{Definition der Qualit"atsanforderungen}
\label{tab:quality}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Systemqualit"at} & \textbf{sehr gut} & \textbf{gut} & \textbf{normal} & \textbf{nicht relevant} \\
\hline
Funktionalit"at & & x & & \\
\hline
Zuverl"assigkeit & & x & & \\
\hline
Benutzbarkeit & & x & & \\
\hline
Effizienz & & x & & \\
\hline
Wartbarkeit & & & x & \\
\hline
Portabilit"at & x & & &  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{default}
\end{table}

\section{Funktionalit"at}

\paragraph{/LQF10/} Die Funktionalität des Systems soll in einer einzelnen
Programmdatei zusammengefasst werden.

\paragraph{/LQF20/} Die vollständige Funktionalität des
Multicast Test Tool der Hirschmann Automation GmbH soll auch im neuen
Produkt verfügbar sein.

\paragraph{/LQF30/} Die vollständige Funktionalität des Systems muss auch über
die Kommandozeile erreichbar sein.

\paragraph{/LQF40/} Das Produkt soll empfangsseitig kompatibel zum
Multicast Test Tool der Hirschmann Automation GmbH sein. Siehe hierzu auch /VA0500/
 
\section{Zuverl"assigkeit}

\paragraph{/LQZ10/} Die Software darf bei fehlerhafter Konfiguration durch den
Benutzer nicht abstürzen.

\paragraph{/LQZ20/} Die Software darf nicht durch fehlerhafte Implementation von
Multicasting-Protokollen in den Netzwerkkomponenten zum Absturz gebracht werden.

\paragraph{/LQZ30/} Alle gesendeten Datenpakete müssen unter allen Umständen dem
Protokoll der Anwendung gehorchen. Analog müssen alle unbeschädigt empfangenen
Datenpakete korrekt nach dem Protokoll der Anwendung weiterverarbeitet werden.

\paragraph{/LQZ40/} Beschädigte Pakete, oder solche, die dem Anwendungsprotokoll
nicht gehorchen, sollen trotzdem, soweit es die enthaltenen Daten noch zulassen,
weiterverarbeitet und ausgewertet werden.

\paragraph{/LQZ50/} Innerhalb der Messdatenverarbeitung dürfen keine
Rundungs- und Berechnungsfehler auftreten, die eine Messgenauigkeit von 5
Millisekunden beeinträchtigen.

\section{Benutzbarkeit}

\paragraph{/LQU10/} Die grafische Oberfläche soll sich an das Multicast Test
Tool der Hirschmann Automation GmbH anlehnen.

\paragraph{/LQU20/} Die Multicasting-Ströme sollen übersichtlich in einer Liste
angezeigt werden.

\paragraph{/LQU30/} Ein Multicasting-Strom soll mit einem Mausklick direkt in
der Liste aus /LQU20/ aktiviert und deaktiviert werden können.

\paragraph{/LQU40/} Die grafische Oberfläche soll gesendete
und empfangene Multicast-Strömen eindeutig optisch trennen.

\paragraph{/LQU50/} Die Parameter der Datenströme sollen intuitiv direkt
bearbeitbar sein. Dies soll auch für mehrere Datenströme gleichzeitig möglich
sein.

\paragraph{/LQU60/} Messergebnisse und ihr Zweck müssen eindeutig präsentiert
werden.

\paragraph{/LQU70/} Das Produkt soll von einem Anwender, der mit dem
Netzwerkhintergrund vertraut ist, schnell erlernbar sein.

\section{Effizienz}

\paragraph{/LQE10/} Auf einem gewöhnlichen Arbeitsrechner (CPU-Takt > 1GHz,
RAM-Kapazität > 1GB, 100Mbit-Netzwerkadapter) müssen mindestens 30
Multicast-Ströme zeitgleich gesendet und empfangen werden können.

\section{Wartbarkeit}

\paragraph{/LQW10/} Die Software soll klar modularisiert sein. Modulgrenzen
müssen eindeutig definiert und die Module selbst austauschbar sein.

\paragraph{/LQW20/} Die Module müssen einzeln testbar, sowie Fehlerzustände
analysierbar sein.

\paragraph{/LQW30/} Schnittstellen zwischen Modulen sind als Interfaces zu
definieren und nach Javadoc-Konventionen zu dokumentieren.

\paragraph{/LQW40/} Schnittstellen für spätere Erweiterungen sollen im Produkt
vorhanden sein.

\section{Portabilität}

\paragraph{/LQP10/} Die Software muss sowohl unter Linux, als auch unter Windows
(ab Windows XP) funktionieren.

\paragraph{/LQP20/} Die Software soll das Netzwerk von verschiedenen Knoten aus
analysierbar machen, darum muss sie auch auf unterschiedlicher Hardware ihre
volle Funktionalität bereitstellen.

\paragraph{/LQP30/} Das Programm soll von einem erfahrenen Benutzer ohne
besondere Vorbereitungen installierbar sein.

\paragraph{/LQP40/} Die Software darf, wenn sie gemeinsam mit anderen Programmen
auf demselben Gerät betrieben wird, keine Konflikte erzeugen. Dies gilt
insbesondere dann, wenn die Fremdsoftware ähnliche Aufgaben, wie das Produkt
erfüllt.