
\chapter{Scope}
Der Systemtestplan spezifiziert die Teststrategie und den Testumfang zur
Verifikation des Pflichtenheftes (SRS). Testfälle werden referenziert.
Er bildet die Basis für den Systemtestbericht (STR) der zusätzlich noch die
Testergebnisse auflistet.
\newline
Damit setzt er die Qualitätsanforderung /QW20/ (/LQW20/) um.
Danach muss jedes einzelne Module testbar, sowie Fehlerzustände
analysierbar sein. Ein Testplan, sowie die Testergebnisse sind schriftlich vorzulegen.

\input{chapter/valdefs.tex}

\chapter{Produktname und weitere Eigenschaften}
Dieser System Test Plan bezieht sich einzig und allein auf das Programm "`Multicast Test Tool"'
, welches von der Firma SPAM Software Programming And More für die Firma Net-Tools entwickelt wird.

\chapter{Zu testende Funktionen, Qualitätsanforderungen und Features}
Die folgenden, tabellarisch aufgelisteten Funktionen, Qualitätsanforderungen und
Features müssen getestet werden, soweit sie nicht als "`nicht zu testen"' markiert sind.

\begin{table}[h]
\caption{Funktionen, Qualitätsanforderungen und Features}
\label{tab:features}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{7cm}|c|c|}
\hline
\textbf{Requirement ID} & \textbf{Funktionalität} & \textbf{Priorität} & \textbf{Testsuite Id}\\
\hline
/UC10/ & Konf. des MC Senders & A & /TS10/\\
\hline
/UC10/ & Konf. des MC Empfängers & A & /TS20/\\
\hline
/UC10/ & Laden und Speichern der Konfiguration & B & /TS30/\\
\hline
/UC20/ & Laden einer Konfiguration und Starten von Streams über CLI & B & /TS40/\\
\hline
/UC30/ & Fehlerfreier Austausch von MC Paketen & A & /TS50/\\
\hline
/UC40/ & Analyse und Anzeige von Messdaten & A & /TS60/\\
\hline
/QP30/ & Installation der Applikation & B & /TS70/\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{default}
\end{table}

\chapter{Test-Vorbereitungs-Strategie}
Um Testsuiten und damit verbundene Testfälle zu erstellen werden die Use-Cases aus der SRS aufgegriffen.\\
Zu jedem Use-Case wird mindestens eine Testsuite erstellt. Je nach Umfang des Use-Cases können auch mehrere Testsuiten entstehen.\\
Bei der anschließenden Erstellung der Testfälle wird versucht zu dem jeweiligen Use-Cases zugehörige Funktionale Anforderungen zu finden.\\
Diese werden bei der Erstellung der Testfälle berücksichtigt. Dies ermöglicht ein tiefgreifendes Testen der Use-Cases.\\
\newline
Die Testsuiten werden zunächst erstellt, anschließend überprüft und zuletzt getestet.\\
Zum Testen muss zunächst alles Testequipment angeschafft werden. Weitere Vorbereitungen sind nicht nötig.\\
Es wird davon ausgegangen, dass alle Test-Ersteller und Tester mit dem Produkt und deren Funktionen vertraut sind.

\chapter{Test-Durchführungs-Strategie}
Bei der Durchführung der Tests muss nicht viel berücksichtigt werden.
Da es in etwa gleich viele Tester wie Testsuiten gibt übernimmt jeder Tester genau eine Testsuite. Testsuite 7 ist recht klein und wird zusätzlich vom Testmanager übernommen.
Jede Testsuite besteht im Schnitt aus 5-6 Testfällen, was keine Priorisierung nötig macht.\\
Die Testfälle werden von dem jeweiligen Tester in beliebiger Reihenfolge ausgeführt. Schlägt ein Testfall fehl, so wird das Problem sofort
an den zuständigen Entwickler gemeldet und von diesem behoben. Nach Behebung des Fehlers wird erneut der Testfall getestet.
Sobald dieser Testfall Positiv ist, werden erneut alle bisher getesteten Testfälle innerhalb der Testsuite getestet, um
eine eventuell aufgedeckte "`Fehlermaskierung"' zu erkennen. Ist die Testsuite erfolgreich getestet wird der Erfolg an den Test-Manager, RS,
gemeldet. Sind alle Testsuiten als positiv gemeldet, werden erneut alle Testsuiten in einem Zug getestet. Treten Fehler auf,
so werden diese behoben und so lange der Schritt "`Korrigieren-Alle Testen"' wiederholt, bis keine Fehler mehr auftreten.
Alle Testsuiten sind nun fehlerfrei. Die Testfortschritte bzw. Testergebnisse werden in dem STR festgehalten.

\chapter{Test-Equipment}
Als Test Equipment werden 2 Rechner mit sowohl Linux als auch Windows Betriebsystem benötigt. Hardwareanforderungen finden sich in der SRS bzw. im PP.
Für Linux wird Ubuntu 10.10 x86 bzw. 11.04 x86 gewählt. Als Windows Vertreter wird Windows XP und Windows 7 in der 32 Bit Variante verwendet.\\
Zum Testen der Netzwerk-Infrastruktur werden vom Auftraggeber entsprechende Multicast-fähige Router/Switches und Kabel bereit gestellt.\\
Als Testsoftware wird zusätzlich nur das Programm "`Wireshark"' benötigt. Weiteres Equipment ist nicht vorgesehen.

\chapter{Test-Zeitplanung und -Budget}
Das Budget für die Testphase wurde bereits im Projektplan mit eingerechnet und ist daher an dieser Stelle nicht von Relevanz.\\
Für die Testplan-Erstellung wird eine Woche veranschlagt.\\ Der Review der Testpläne wird ebenfalls auf eine Dauer von einer Woche veranschlagt.\\
Für das Testen wird ebenfalls eine Woche eingeplant. Die Arbeit der Ersteller
erfolgt hierbei parallel zu ihrer normalen Tätigkeit.\\ An einem abschließenden
Testtag (14.05.2011) werden alle Testsuiten erneut getestet, bis keine Testsuite mehr fehlschlägt.\\

\chapter{Test-Planung}
\begin{table}[h]
\caption{Funktionen, Qualitätsanforderungen und Features}
\label{tab:features}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{6cm}|c|c|c|}
\hline
\textbf{Testsuite Id} & \textbf{Test Ziel} & \textbf{Ersteller} & \textbf{Reviewer} & \textbf{Tester}\\
\hline
/TS10/ & Senderkonfiguration sicherstellen & RS & DH & JJ\\
\hline
/TS20/ & Empfängerkonfiguration sicherstellen & JJ & RS & DH\\
\hline
/TS30/ & Konfigurationsverwaltung sicherstellen & KW & JJ & TSC\\
\hline
/TS40/ & Automatisierung per CLI sicherstellen & TSC & KW & TST\\
\hline
/TS50/ & Multicast-Fähigkeit sicherstellen & TST & TSC & KW\\
\hline
/TS60/ & Auswertung der Daten sicherstellen & DH & TST & RS\\
\hline
/TS70/ & Installation der Applikation & KW & DH & RS\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{default}
\end{table}
\chapter{Referenzen, Standards}
PP - Projektplan\\
SRS - System Requirement Specification

\begin{appendix}

\input{chapter/suite1.tex}
\input{chapter/suite2.tex}
\input{chapter/suite3.tex}
\input{chapter/suite4.tex}
\input{chapter/suite5.tex}
\input{chapter/suite6.tex}
\input{chapter/suite7.tex}
\input{chapter/test-value-appendix.tex}

\end{appendix}
